---
title: "استفاده از Maven برای مدیریت پروژه های جاوا" 
description: "نرم افزار Maven یک راه حل عالی برای مدیریت پروژه های برنامه نویسی در زبان جاوا است"
tags: [java,جاوا,Archiva,Maven,repository]
categories: [آموزش]
date: 2020-04-10T13:40:00+03:30
needsCommenting: true
---
زبان برنامه نویسی جاوا (Java) یکی از متداولترین و پرکاربردترین زبانهای برنامه نویسی است. این زبان در نرم افزارهای دسکتاپ، اپلیکیشینهای وب، گوشی ها و تبلتهای هوشمند اندرویدی، تلویزیونهای هوشمند، و بسیاری از دستگاه های دیجیتالی دیگر به کار می رود.

اگر بیش از یک پروژهٔ نرم افزاری را مدیریت می کنید دیر یا زود متوجه خواهید شد که لازم است کدهای خود را در چند کتابخانهٔ مختلف سازماندهی کنید. اول به این دلیل که در پروژه های مختلف سازمان یا شرکت شما مسائل مشابهی وجود دارند. طبیعتا شما برای این مسايل مشابه راه حل های مشابهی ارائه می کنید. شما که قصد ندارید در پروژه های مختلف کد تکراری بنویسید، یا از یک پروژه کپی کنید و در پروژه دیگر بچسبانید. روش مناسب در این مواقع قرار دادن کدهای مشابه در یک کتابخانهٔ مشترک است تا بتوانید این کد مشترک را در پروژه های مختلف استفاده کنید. دلیل دیگر این است که گاهی بخشهایی از کد برنامه تنها به یکدیگر وابسته اند، و به کدهای دیگر وابسته نیستند. شما به عنوان برنامه نویس این وابستگی درونی و استقلال بیرونی را تشخیص می‌دهید. این مجموعه از کدها که تنها به یکدیگر وابسته اند یک ماژول (Module) را تشکیل می دهند. بهترین روش کار با ماژولها این است که هر ماژول را در بستهٔ خودش قرار دهیم و جدا از ماژولهای دیگر نگهداریم. چون با این جداسازی، تغییراتی که در یک ماژول می دهیم روی ماژولهای دیگر تاثیری نمی‌گذارد.

کیت توسعه‌ٔ جاوا یا JDK به شکل پیشفرض کدهای جاوا را پس از کامپایل کردن در آرشیوهایی به نام JAR بسته بندی می کند. برای مدیریت این آرشیوهای کد جاوا راه حلهای مختلفی وجود دارد، ولی بهترین راه استفاده از [Apache Maven](http://maven.apache.org/) است. در ادامه مهمترین جنبه های کار این نرم افزار را معرفی می کنیم.

## چرخهٔ حیات پروژه
برنامهٔ Maven به برنامه نویسان جاوا امکان میدهد چرخهٔ حیات پروژهٔ خود را از ابتدا تا انتها مدیریت کنند. مراحل پیشفرض چرخهٔ حیات نرم افزار در Maven به ترتیب به شکل زیر است:

* پردازش منابع (process-resources)
* کامپایل (compile)
* پردازش کلاسها (process-classes)
* پردازش منابع آزمایشی (process-test-resources)
* کامپایل کدهای آزمایشی (test-compile)
* اجرای کدهای آزمایشی (test)
* آماده سازی برای بسته بندی (prepare-package)
* بسته بندی (package)
* نصب در مخزن محلی (install)
* ارزیابی (verify)
* انتشار (deploy)

دو مرحله دیگر در چرخهٔ حیات نرم افزار وجود دارد که خارج از ترتیب بالا قرار دارند، و در هر زمانی می توانند اجرا شوند. این دو مرحله clean یا پاکسازی پروژه و site یا ساخت مستندات هستند.

برنامهٔ‌ Maven هرکدام از این مراحل پیشفرض را با کمک یک افزونه انجام می دهد. هریک از این مراحل را افزونه های مختلفی پیاده سازی می کنند. فایل توصیف کننده‌ٔ پروژه (POM) تعیین می کند که کدام افزونه برای هر یک از مراحل چرخهٔ حیات استفاده شود.

## فایل (Project Object Model (POM
هر پروژهٔ جاوا که می تواند یک کتابخانه یا یک برنامهٔ اجرایی باشد با یک فایل XML به نام (Project Object Model (POM توصیف می شود. فایل POM شامل همهٔ اطلاعات لازم برای مدیریت پروژه است. برای مثال نام پروژه، شمارهٔ نسخه، مجوزها، مشخصات توسعه دهندگان، وابستگی به سایر کتابخانه ها، افزونه هایی که باید هر یک از مراحل چرخهٔ حیات را پیاده سازی کنند همگی در این فایل تعریف می شوند.

## مختصات Maven یا Maven coordinates
مختصات Maven مجموعه ای از شناسه ها است که Maven برای شناسایی پروژه ها، افزونه ها یا وابستگی ها به شکل یکتا به کار می برد. مختصات Maven ازچهار بخش تشکیل شده است:

* groupId
* artifactId
* version
* packaging

شناسهٔ `groupId` میتواند گروه پروژه ها، تیم برنامه نویسان، شرکت یا سازمان را نشان دهد. معمولا نام دامنهٔ شرکت یا سازمان با ترتیب برعکس به عنوان `groupId` به کار می رود، مثلا `org.apache` یا `com.google`.

شناسهٔ `artifactId` نام اصلی پروژه است. برای مثال my-app یا bugzilla

بخش `version` شمارهٔ نسخه ای از پروژه است که منتشر می شود. پروژه هایی که منتشر شده اند یک شمارهٔ نسخهٔ ثابت دارند که این انتشار به خصوص را نشان می‌دهد. پروژه هایی که در حال توسعه هستند می توانند در انتهای شمارهٔ نسخه عبارت `SNAPSHOT` داشته باشند.

سه شناسه‌ٔ `groupId`، `artifactId` و `version` باهمدیگر یک شناسهٔ یکتا برای هر پروژهٔ جاوا فراهم می‌کنند. این شناسه‌ٔ یکتا به شکل `groupId:artifactId:version` تعریف می شود. هیچکس نمی تواند روی یک مخزن دو پروژهٔ جاوا با شناسه های یکتا ی یکسان داشته باشد.

بخش `packaging` نوع بسته بندی کد کامپایل شده و منابع نهایی را نشان می دهد. برای مثال `jar` و `war` دو نوع متداول بسته بندی هستند. با این وجود `packaging` بخشی از شناسهٔ یکتای پروژه نیست.

## مخازن Maven
همهٔ کتابخانه ها و پروژه های جاوا و همچنین افزونه های Maven در نهایت بسته بندی شده و در فرمت jar، war یا سایر فرمتها ذخیره می شوند. Maven این مصنوعات (artifacts) را در مخزن (repository) نگهداری می کند. یک مخزن Maven مجموعه ای از مصنوعات جاوا است که در سلسله مراتب پوشه هایی ذخیره شده اند که رابطه مستقیمی با مختصات آن مصنوعات دارد. می توانید با مراجعه به [مخزن مرکزی Maven](https://repo1.maven.org/maven2/) نمونهٔ یک مخزن را ببینید. به طور معمول Maven یک بسته یا مصنوع با مختصات `groupId:artifactId:version` را در مخزن در مسیری به شکل زیر ذخیره می‌کند:

```
/<groupId>/<artifactId>/<version>/<artifactId>-<version>.<packaging>
```

توسعه دهندگان هنگام کار با Maven از سه نوع مخزن استفاده می کنند:

### مخازن خارجی عمومی
این مخازن در آدرسهای ثابتی روی شبکه اینترنت قرار دارند. معروفترین مخزن خارجی [مخزن مرکزی Maven](https://repo1.maven.org/maven2/) است که در بند بالا معرفی کردیم، و توسط شرکت آپاچی نگهداری می‌شود. برنامه نویسان اندروید علاوه بر مخزن مرکزی از [مخزن گوگل](https://dl.google.com/dl/android/maven2/) نیز زیاد استفاده می‌کنند. به علاوه می توانیم از [مخزن jcenter](https://mvnrepository.com/repos/jcenter) نام ببریم که اَبَرمجموعه ای از مخزن مرکزی است. ن.ک. [فهرستی از مخازن معروف خارجی](https://mvnrepository.com/repos)

### مخزن محلی (Local)
این مخزن پس از نصب و اولین بار اجرای Maven در پوشهٔ خانگی برنامه نویس  و در زیرپوشهٔ `m2.` ساخته می شود. Maven مصنوعاتی را که برای مدیریت پروژه های شما لازم دارد پس از دانلود در این مخزن نگهداری می کند. به این ترتیب هر فایل تنها لازم است یک بار دانلود شود. همچنین پروژه هایی که خودتان مینویسید پس از کامپایل و آزمایش موفقیت آمیز، در این مخزن نصب می شوند.

### مخزن خارجی اختصاصی
یک مخزن خارجی اختصاصی، نوعی مخزن تحت شبکه است که تنها افراد یا سازمانهای خاصی به آن دسترسی دارند. چنین مخازنی معمولا روی سرورهای داخلی شرکت یا سازمان برپا می شود. می توانیم سه دلیل برای ایجاد چنین مخازنی بیان کنیم:

۱. تیمهای برنامه نویسان جاوا، یا شرکتها و سازمانهایی که شامل چنین تیمهایی هستند گاه لازم است مصنوعات جاوای بسته بندی شده را که خودشان توسعه داده اند به شکل اشتراکی استفاده کنند. این کدهای جاوا آنقدر در راستای کاربردهای درون تیمی یا درون سازمانی اختصاصی هستند که خارج از تیم یا سازمان کاربردی ندارند، و فایده ای ندارد روی مخازن خارجی عمومی قرار بگیرند. همچنین گاهی مدیریت تیم، شرکت یا سازمان به دلایل تجاری یا امنیتی تمایلی ندارد کدی که برنامه نویسان تیم یا سازمان توسعه داده اند را در اختیار عموم قرار دهد.  
۲. برنامهٔ Maven برای مدیریت پروژه ها مصنوعات معینی را از مخزن مرکزی دریافت می کند. وقتی شما بیش از یک برنامه نویس جاوا دارید که از Maven استفاده می کنند، هر یک از مصنوعاتی که هر افزونه را پیاده سازی می کند به تعداد برنامه نویسان از مخزن مرکزی دانلود می شود. یک مخزن اختصاصی درون سازمانی مانند یک واسطه میان مخازن عمومی خارجی و مخازن محلی موجود در پوشه های خانگی برنامه نویسان عمل می کند. استفاده از این مخزن به تیم، شرکت یا سازمان امکان می دهد مصنوعات عمومی را تنها یک بار از اینترنت بگیرند و بعد هر چند بار که خواستند از شبکهٔ داخلی خود دریافت کنند.  
۳. واسطه گری مخزن خارجی اختصاصی امکان می دهد برنامه نویسان جاوا مصنوعات را از مخازن عمومی دریافت کنند که به طور معمول به آنها دسترسی ندارند. برای مثال یکی از مشکلات برنامه نویسان اندروید در ایران تحریم آی پی های ایران از سوی مخزن Google Maven است. این محدودیت برنامه نویسان اندروید ایرانی را وادار می کند در Android Studio از یک پروکسی یا VPN استفاده کنند تا بتوانند از نسخه های جدید Gradle و برخی کتابخانه ها مثل Support, Design یا Constraint layout استفاده کنند. یکبار تنظیم پراکسی یا VPN روی یک مخزن اختصاصی و تغییر فایل gradle پروژهٔ اندروید، امکان می دهد Android Studio مصنوعات را به جای مخزن گوگل از این مخزن اختصاصی دریافت کند، و مخزن اختصاصی هر وقت لازم باشد هر مصنوع را تنها یکبار از مخزن گوگل دریافت می کند.

یکی از نرم افزارهای خوب برای برپاکردن مخزن اختصاصی [Apache Archiva](http://archiva.apache.org/) است که ما در [مقالهٔ دیگری](../install-and-use-archiva/) از همین وبلاگ روش نصب و استفاده از آن را آموزش خواهیم داد.



